#### 4.	Понятие доверительного интервала для неизвестного параметра распределения. Реализация доверительного интервала. Доверительная вероятность и уровень значимости. Двусторонние и односторонние доверительные интервалы. Понятие центральной статистики. Алгоритм построения доверительного интервала на основе центральной статистики.

**Определение 1.** *Доверительным интервалом* для параметра $`\theta`$ называется интервал $`(\theta_1, \theta_2)`$, содержащий истинное значение $`\theta`$ с заданной вероятностью $`\gamma`$: $`P[\theta_1<\theta<\theta_2]=\gamma`$. **Замечание:** $`\theta_1, \theta_2`$ - это некоторые статистики.

Для каждой новой реализации $`x_1,…,x_n`$ случайной выборки $`X_1,…,X_n`$ эти случайные величины, а следовательно, и случайные величины $`θ_1, θ_2`$ будут принимать новые значения. Однако, согласно определению, для данной реализации $`x_1,…,x_n`$ рассчитанная реализация доверительного интервала $`(θ_1; θ_2)`$ накроет истинное значение неизвестного параметра $`θ`$ с заданной вероятностью $`γ`$.

**Определение 2.** Вероятность $`\gamma`$ называется *доверительной вероятностью*, а $`\alpha=1-\gamma`$ - *уровнем значимости*.

**Определение 3.** Если $`P[\theta_1<\theta]`$, то доверительный интервал $`(\theta_1, \infty)`$ называется *правосторонним*.

**Определение 4.** Если $`P[\theta<\theta_2]`$, то доверительный интервал $`(-\infty, \theta_2)`$ называется *левосторонним*.

**Определение 5.** *Центральной статистикой* случайной выборки $`X_1, ..., X_n`$ называется любая статистика $`Z=Z(X_1, ..., X_n, \theta)`$, зависящая от неизвестного параметра $`\theta`$, удовлетворяющая следующим свойствам:
1. Закон распределения $`F_Z(z)`$ известен и не зависит от $`\theta`$.
2. Статистика $`Z`$ непрерывна и строго монотонна по $`\theta`$.

#### Алгоритм

Из определения квантиля следует, что для любой случайной величины, в том числе и для центральной статистики $`Z`$ справедливо равенство:
```math
P(z_{\alpha/2}<Z(X_1,...,X_n,\theta)<z_{1-\alpha/2}) = 1-\alpha \space (1)
```
где $`z_{\alpha/2}`$ и $`z_{1-\alpha/2}`$ - квантили случайной величины $`Z`$ на соответствующих уровнях.

При построении односторонних интервалов рассматриваются похожие выражения:
```math
P(z_{\alpha}<Z(X_1,...,X_n,\theta))=1-\alpha \space (2)
```
```math
P(Z(X_1,...,X_n,\theta)<z_{1-\alpha})=1-\alpha \space (3)
```

Задача нахождения доверительного интервала состоит в разрешении неравенства, стоящего под знаком вероятности в выражении (1) (или выражениях (2), (3)), относительно параметра $`\theta`$. В результате получим эквивалентное выражение:
```math
P(\theta_1(X_1,...,X_n)<\theta<\theta_2(X_1,...,X_n))=1-\alpha
```
из которого следует, что интервал $`(\theta_1(X_1,...,X_n), \theta_2(X_1,...,X_n))`$ является доверительным.

**Дополнительное замечание.** Центральную статистику целесообразно выбирать связанной с эффективной оценкой неизвестного параметра. Это верно, так как у эффективной оценки меньше дисперсия, следовательно меньше интервал $`(z_{\alpha/2}, z_{1-\alpha/2})`$, а значит и доверительный интервал тоже будет меньше.